台灣的譚仔車仔麵

一個深秋的夜晚，臺北市華燈初上，家家戶戶開始忙碌起來。信義路三段一三四巷十六號，矗立著一座七層大廈，窗戶半開不掩，外墻已經裹不住磚石，只有一樓和二樓之間的四個暗淡的金色大字，猜得出可能有一段輝煌的歷史。.

「香港大廈」。

老伯在大廈前停了下來，他擡起頭，眯著眼睛，望著蝕著一點點灰色的霉斑，掉漆的金色大字，怔怔的出了神。他已經有二十年沒有回信義區，但這裏殘破的，敗落的一切，好像跟二十年前一模一樣。曾經有無數次回來的機會，他都猶豫的一一錯過。在這座大廈裏，埋藏著一個他不斷逃避，到最後還是要回來的秘密。

一樓經營著一所餐廳，老伯蹣跚地繞過正門，佇立在餐廳厨房的窗戶下，裏面依稀傳出一陣陣鍋鏟聲、油爆聲，夾著老婦人的嘆氣聲。老伯僵硬的擡起手，要敲厨房那扇黑漆漆的後門，眼看手指離門只有寸長的距離，卻有如天塹，怎樣都橫不過去。「是誰在外面？」老婦人問道。老伯呆了呆，過了兩三秒，才回答：「是我，譚三哥。」

門，倏地便從裏面被撞開。「老天爺！」老婦人的沙啞的嗓子比冰錐還尖。接著咚咚的脚步聲，老婦人搖搖擺擺的迎了過來：「我的天，三哥，我整天就心緒不寧，原來應在你身上！怎麽不從正門進來？怕什麽？外面太冷了吧？先進來！」她一面說，一面攙著譚三到厨房去。「要不我去把六弟叫過來……」還未説完，譚三厲聲喝道：「不行！不見！」老婦人嚇了一跳，心想這麽多年未見，似乎三哥的臭脾氣還是未能磨掉啊，今天冷不防來到，不是來見六弟，又是來見誰！譚三也仔細端詳這位二十年沒見的妹妹：花白的頭髮，微微佝僂的背脊，肚子大得可以裝下兩顆西瓜，唯有依舊系了一條紅白格子圍裙。兩人看著對方，什麽話也沒說。

「哼！」譚三首先打破了沉默，「不要以爲我來幹什麽，幹，我是想著快要死了，來看看你們這破店子。聽說當年我搬出去後，你們就從米線改成做車仔麵了吧，他不是老死也要抱著那塊招牌的嗎？什麽鬼樣使得他變了他媽的心意！」「沒辦法，香港做得住的，在台灣也不一定有生意呀。我們又不是第一批落難來的，我們想過的點子，早就已經被上幾批來的人做遍啦！想得指頭也戳破了，六弟他不想放棄過去的商業王國，才不甘心的轉做車仔麵，算是沒有撕破臉皮。」老婦人小心的回說，生怕説錯一句話便惹得這位脾氣火爆的三哥生氣，撇袖子就離去：「當年我都不知道跟他説了多少次啦，以前就是以前，以前怎樣都好，我們都已經不在香港啦！這裏是台灣，什麽雲南米線是沒人吃的啦。環境也不像香港一樣容易壟斷，小店成巷成市，什麽牛肉麵、餃子麵、湯包、意面，聞著聞著隨便都有，怎麽有人會吃你那米線！還是你果斷，乾脆不做餐廳，出去跑快運，賺得就容易。」

譚三知道妹子是順著他的意說，但聽起來就是舒服，好不容易有了一點笑容，門外傳進了一把公鷄喉：「哎喲好大的風，吹來我的大哥，怎麽樣？是來道歉當年做錯的決定嗎？」正是那冥頑不靈的六弟！三哥見到他，眼睛都瞪直了，撇開妹子就要離去，但妹子死活不要的抓住譚三，她知道譚三好難才會回來，抓不緊的話不知道又消失到哪裏去了！她狠狠的剮了六弟一眼，像是說：幹你娘嘴巴放乾净一點！

待續。

六弟經姐姐這麽一嚇，看著同樣是二十年沒見的三哥，口氣也沒有像一開始那樣陰陽怪氣，但一把年紀的脾性，骨子裏頭的不認輸，又怎麽可以話變就變？和三哥爭了差不多三十年，除了跟他是同一個娘胎出來，兩個人就是天生的死對頭，從吃的、用的、餐廳的裝橫，到最後一同落難到台灣都吵得面紅耳赤，每一次都要五妹夾在中間手忙脚亂。三個人現在加起來快要二百嵗了，還是誰也奈何不了誰。「到大廳再説好了。」六弟緩緩轉過身向外走。五妹望著弟弟，又看了看三哥。三個略微點了點頭，便由得妹妹扶著出去。

飯廳大概放了七八張圓桌，每一張桌子上倒置了五六把椅子，椅子上綠色的皮都裂開了，露出裏面發黃的質料。因爲已經過了營業時間，他們就隨便打翻椅子坐下來。譚三一擡頭，覷到飯廳的最深處，架起了一爿紅底黃字的隸書招牌：

「老譚車仔麵」

「呸，最後還不是車仔麵！」譚三叫道：「你不要整天眷戀當初在香港的日子，好嗎？二十年前，你做的生意就沒有麵的事情了！」「聼你放屁，」六弟冷嗤了一下：「提起我們老譚米線，那塊招牌是響噹噹的，我的米線，香港誰人沒有吃過？四十塊一碗，一天一所店就賣得上幾千碗，好不興隆的生意！我的店，香港、九龍、新界都有，老人家到小孩都愛吃，你開的米綫店，沒我分店多，那才叫眼紅吧！」

「天大的笑話！」譚三把面一揚，不屑的瞅著譚六：「你那麽厲害，爲什麽在台灣做不了生意啊？你以爲還可以把名氣都轉過來台灣？第一年來台灣，勉强還説得過去，來過我們店吃麵的人，多半是一起落難的香港人——説到底是思鄉！找不到工作的婦人，大學還沒讀完的學生，一個個荷包都塞不了一千臺幣，我坐在付款台，點來點去，都只有這一批客人！你想要漲價錢，還不怕趕走他們！外面就是臨江街，有什麽是吃不了的？你用你那破腦子想一想，爲什麽他們有更好、更多的選擇，還是要來幫襯這一爿光吃不拉屎的店面？」他用力拍了一下桌子，譚六整個人都給震得坐直了。

「他們吃的是家鄉！」譚三忍不住吼道，嚇到了旁邊的妹妹：「只有你還妄想他們吃的是味道！媽你個巴子的！要不是因爲他們從同一個地方出來，早就他媽的滾蛋啦！正是清一色的香港人，才可以找個地方聊，大家七嘴八舌的説起來，總攀得上勞什子的情份。像是那個滿臉是皺紋的陳老太婆，就是蕭家妹子中學校長的舅母啊！打斷你那狗腿子也斷不了這關係！一個話題就這麽説了一天，今天講解放軍南下，那天講美國抽手不管，鬼才知道他們下一個會説什麽！捧起碗來便打顫，一把眼淚一把鼻涕，説到香港也再停不了啦！你那眼睛是瞎了，才說人家是喜歡你那雞巴的麵！你自己説，怎麽可能每一碗味道都沒差，還好意思跟客人説你是熬了個真材實料！」他越說越生氣，一下子在六弟那光亮的頭皮上巴了一掌。六弟連忙擡手擋住，一旁的五妹急著不知道要做什麽才好。

眼看巴不下去，譚三氣呼呼的坐了回去。他看到六弟沒有説話，喘了一口氣，續道：「聼明白了吧？都聼懂了嗎？沒有沉沒的香港，就沒有你！你現在的一切，都是靠香港！香港！是香港！」

未完待續。